---
title: "Preámbulo"
period: "antes de 21'810 a.C."
description: "Wheel of Heaven es una base de conocimientos que explora la hipótesis de trabajo de que la vida en la Tierra fue diseñada inteligentemente por una civilización extraterrestre, los llamados Elohim."
excerpt: "Wheel of Heaven es una base de conocimientos que explora la hipótesis de trabajo de que la vida en la Tierra fue diseñada inteligentemente por una civilización extraterrestre, los llamados Elohim."
date: 2022-09-20T00:00:00+00:00
lastmod: 2022-09-20T00:00:00+00:00
draft: false
images: ["saurian-experiments.png"]
menu:
  intro:
    parent: "timeline"
weight: 204
toc: true
---

La línea de tiempo comienza un poco antes de alrededor de –22'000, justo en la puerta de la Era de Capricornio. Lo que precede a la Era de Capricornio es una Era de Acuario del Gran Año anterior. Antes de empezar con el primer Gran Mes precesional, la Era Mundial Capricorniana, vale la pena examinar lo que la precedió. Para ilustrar lo que ocurrió, podemos tomar inspiración de un clásico de la industria cinematográfica estadounidense, Jurassic Park.

## ¿Soberbia o valentía?

¿Has visto la serie de películas clásicas Jurassic Park de Steven Spielberg?[^1] Utilizaremos la premisa y el escenario ficticio de la película como punto de partida para nuestro viaje de exploradores espaciales, terraformadores de planetas y creadores de vida. La primera película nos presenta al rico y exitoso empresario John Hammond y su equipo de brillantes científicos, que utilizan la clonación y la ingeniería genética para devolver la vida a los dinosaurios. Según la película, los mosquitos prehistóricos atrapados en ámbar no fosilizado aún contienen la sangre parcialmente intacta de algunos reptiles, que sirve como base para la extracción de ADN. Para completar el ADN, las brechas se llenan con ADN de rana a través de un proceso especulativo. Con esto, los científicos son capaces de revivir a los dinosaurios, que se exhiben en un parque temático en una isla de América Central, atrayendo a visitantes de todo el mundo.

Sin embargo, las cosas salen mal cuando los dinosaurios se liberan y crean caos, pero los personajes principales logran sobrevivir contra todo pronóstico y son rescatados por un equipo de extracción al final de la película, un patrón que continúa en la serie. La serie de películas es conocida por su visión escéptica del progreso científico y la soberbia humana, inspirada en la novela de Michael Crichton de 1990 del mismo nombre.

Aquí está la conexión: Según la [hipótesis de Wheel of Heaven]({{< relref "intro/at-a-glance/the-hypothesis.md" >}}), basada en las revelaciones hechas por Yahveh a Raël, lo que ocurrió al comienzo de la Era de Capricornio podría haber sido tomado directamente de las páginas de Jurassic Park: En este escenario, un grupo de científicos visionarios crean una nueva y potencialmente peligrosa especie a través de la ingeniería genética, lo que finalmente lleva a un resultado catastrófico y pone en peligro su investigación.

[^1]: Jurassic Park es una película que fue dirigida por Steven Spielberg, pero en realidad está basada en una novela del mismo nombre de Michael Crichton. El libro fue publicado por primera vez en 1990, y cuenta la historia de un parque temático que está poblado por dinosaurios genéticamente modificados. El libro explora las implicaciones éticas y científicas de la ingeniería genética, así como los peligros de jugar con la naturaleza. La adaptación cinematográfica de "Jurassic Park" se estrenó en 1993, y fue un gran éxito. La película llevó la historia de la novela a un público más amplio e introdujo a muchas personas al concepto de dinosaurios genéticamente modificados. Aunque la adaptación cinematográfica de Jurassic Park difiere en algunos aspectos de la novela, se mantiene fiel a los temas del libro y explora muchas de las mismas cuestiones éticas y científicas. Para más información, véase aquí: [Jurassic Park (novel) | Wikipedia](https://en.wikipedia.org/wiki/Jurassic_Park_(novel))

{{< figure src="images/saurian-experiments.png" caption="Il. 1 - Experimento de laboratorio genético salió mal" >}}

## Había una vez

Obviamente, Jurassic Park es ficticio y ninguna institución de investigación ha salido en las noticias por haber sintetizado una especie extinta o incluso una nueva especie de vida últimamente. Los eventos de los que vamos a hablar se sitúan en un día y una época totalmente diferentes.

Como señalamos en el capítulo anterior [La hipótesis]({{< relref "intro/at-a-glance/the-hypothesis.md" >}}), reconocemos la narrativa presentada en los tres libros fundacionales del Räelismo como canónicos[^2]. Estos libros documentan una serie de encuentros entre [Yahveh]({{< relref "wiki/encyclopedia/yahweh.md" >}}), el principal representante de un consejo extraterrestre celestial de Eternos, que fueron confundidos con dioses a lo largo de las edades, y un francés. Este consejo de Eternos se considera mejor como un cuerpo gobernante de una civilización extraterrestre que recordamos comúnmente como los [Elohim]({{< relref "wiki/encyclopedia/elohim.md" >}}). El mencionado francés, a quien se le dio el nombre de Ra-el designando su papel como embajador terrestre, formó un nuevo movimiento religioso, [Räelismo]({{< relref "wiki/encyclopedia/raelism.md" >}})[^3]. Uno de los principales objetivos del movimiento recién fundado es preservar, traducir y propagar los mensajes confiados por Yahveh a todos los oídos receptivos. En estos mensajes, Yahveh desmitifica la noción de Dios, revisa el significado de la religión y relata una revisión detallada de la narración bíblica de la creación del Génesis.

En una de estas relecturas, Yahveh da una importante pista cronológica para situar el comienzo de su llegada al planeta Tierra:

> Hace unos 22.000 años, tus creadores decidieron comenzar su trabajo en la Tierra, y todo lo que ha sucedido desde entonces fue anticipado porque el movimiento de la galaxia implica este conocimiento.

Esto nos sitúa justo en entre los años de –21'810 y –19'650, el rango de años que componen la Era de Capricornio. Los Elohim supuestamente llegaron a la Tierra y comenzaron su trabajo allí. Mientras que el bamboleo precesional del eje terrestre no es único de este planeta, la duración y el efecto que tiene sobre el cielo nocturno observable sí lo son. Tanto como un día terrestre o un año terrestre son características únicas de nuestro planeta, las [Eras Mundiales]({{< relref "wiki/encyclopedia/world-age.md" >}}) son tanto de una característica única.

Por lo tanto, el momento de llegada de una civilización extraterrestre a un planeta desprovisto de vida marcaría el comienzo de tener una entidad inteligente capaz de observar fenómenos astrales tal como se ven desde el planeta Tierra. A lo largo de las doce Eras Mundiales, la Era de Capricornio que comienza en –21'810 haría un punto de partida apropiado de la cronología general presentada aquí en Wheel of Heaven.

Además, en astrología ordinaria o popular, se considera que el signo astrológico de Capricornio dura del 22 de diciembre al 19 de enero[^4]. En el calendario gregoriano, el Día de Año Nuevo cae el 1 de enero. Esto hace que tanto la Era de Capricornio inducida por la precesión como el signo astrológico ordinario de Capricornio sean símbolos de inicio y fin de un ciclo más largo. Qué interesante coincidencia que merece más reflexión.  Para recapitular, la Era de Capricornio es mejor considerada como la precesión de enero, comenzando en –21'810, donde un año precesional completo, el Gran Año toma 25'920 años completos. La Era de Capricornio marcando actualmente la llegada de los Elohim al planeta Tierra.

[^2]: Los autores y mantenedores de este sitio web, Wheel of Heaven, creen que el Räelismo y sus tres libros principales ofrecen las explicaciones más lógicas y consistentes hasta la fecha. Como resultado, estos libros se consideran canónicos y se citarán y referenciarán frecuentemente en el sitio web.
[^3]: La letra _ë_ es un reliquia del idioma francés, en el cual la diéresis indica que el _ë_ se pronuncia por separado de la vocal precedente, lo que hace que el morfema _raël_ se pronuncie correctamente como se haría al pronunciar el nombre Rafael.
[^4]: El nombre del primer mes del año, enero, remonta al dios romano de las puertas y los comienzos, Jano. La etimología de Jano, o como se escribe en latín Iānus, que es muy similar a January o enero, ya nos muestra la asociación con los comienzos, los portales y las transiciones. Para más información, véase aquí: [Jano (mitología) | Wikipedia](https://es.wikipedia.org/wiki/Jano_(mitolog%C3%ADa))

## En un planeta distante

La narrativa registrada durante los encuentros entre Raël y Yahweh es en su mayoría un comentario sobre las escrituras bíblicas. De manera exegética[^5], Yahweh recuerda lo que sucedió en el principio, durante el Génesis[^6]. Sin embargo, antes de comenzar a comentar sobre los pasajes bíblicos, establece un prólogo a los eventos descritos en [Génesis]({{< relref "wiki/encyclopedia/genesis.md" >}}). Ese prólogo nos lleva de vuelta a Parque Jurásico.

La historia de los Elohim evidentemente no comienza en el planeta Tierra. Provienen de otro planeta, un [planeta hogar Elohimiano]({{< relref "wiki/encyclopedia/elohimian-home-planet.md" >}}). Yahweh comienza la historia recordando lo que precedió a los eventos del Génesis y que finalmente llevó a ellos:

> Hace mucho tiempo en nuestro distante planeta, habíamos alcanzado un nivel de conocimiento técnico y científico, comparable al que pronto alcanzaréis. Nuestros científicos habían empezado a crear formas de vida primitivas y embrionarias, es decir, células vivas en tubos de ensayo. Todos estaban emocionados por esto.
>
> Los científicos perfeccionaron sus técnicas y comenzaron a crear pequeños animales extraños, pero el gobierno, bajo la presión de la opinión pública, ordenó a los científicos que detuvieran sus experimentos por miedo a que crearan monstruos, que se volverían peligrosos para la sociedad. De hecho, uno de estos animales se había liberado y mató a varias personas. [...]

Las paralelas con la mitología de Parque Jurásico son asombrosas. Notamos que hace unos 24.000 años, en un planeta distante, el planeta hogar Elohimiano, sus habitantes lograron desarrollar una civilización capaz de [síntesis de genes artificiales de novo]({{< relref "wiki/encyclopedia/synthetic-biology.md#artifical-gene-synthesis" >}})[^7]. Estos avances de ingeniería genética les llevaron a diseñar de manera sintética nuevas formas de vida. Finalmente, esa rama de investigación de la ingeniería de vida sintética terminó en un caso fatal donde algunos de estos animales creados sintéticamente se liberaron y mataron a muchas personas.

Debemos imaginar cómo una civilización similar a la nuestra, aunque ligeramente más avanzada y desarrollada, reaccionaría ante una investigación experimental como esa. Especialmente teniendo en cuenta que las preocupaciones expresadas por una facción eminentemente entre la población, considerando que ese tipo de investigación es desagradable, objetable y, lo más importante, peligrosa, resultó ser apropiada. En nuestra época, abundante en controversias y desconfianza hacia las instituciones ejecutivas y líderes, un proyecto de investigación de la misma magnitud, si se convirtiera en un asunto público, probablemente provocaría una cantidad similar de críticas y politización. La gran popularidad de la franquicia de Parque Jurásico es un indicador elocuente de cómo se harían los argumentos.

La franquicia explora los peligros de jugar a ser Dios mediante el uso de la ingeniería genética para traer de vuelta a la vida a especies extintas. En la primera película de Parque Jurásico, por ejemplo, el personaje del Dr. Ian Malcolm advierte sobre los peligros de la ingeniería genética y los riesgos de crear organismos modificados genéticamente que potencialmente pueden escapar y causar estragos en el mundo. Argumenta que los científicos detrás de la creación del parque estaban tan preocupados por si podían o no crear dinosaurios, que nunca se detuvieron a pensar si debían hacerlo.

Las películas subsecuentes de la franquicia también continúan explorando las consecuencias de la ingeniería genética, como el desarrollo de dinosaurios híbridos con comportamientos impredecibles y peligrosos. A través de estos temas, la franquicia de Parque Jurásico critica el potencial de la ciencia para ser utilizada con fines destructivos y enfatiza la importancia de la investigación y el desarrollo científicos responsables.

¿Qué sucedió después de que estos _monstruos_ se liberaran? La segunda parte del prólogo tal como lo relata Yahweh termina con la siguiente frase:

> [...] Dado que en aquel momento las exploraciones interplanetarias e intergalácticas también habían avanzado, los científicos decidieron partir hacia un planeta distante donde podrían encontrar la mayoría de las condiciones necesarias para continuar sus experimentos.

Esto nos lleva de vuelta una vez más a la mitología de Parque Jurásico. En la cuarta entrega de las películas de Parque Jurásico, Mundo Jurásico (2015), la protagonista femenina Claire Dearing menciona la posibilidad de que el programa espacial sea tan rentable como los parques temáticos basados en dinosaurios[^8]. Aunque la película es ficticia, este detalle es intrigante. Los guionistas sugieren que en una sociedad tan avanzada como la representada en la película, la ingeniería genética y los viajes espaciales podrían desarrollarse de manera concurrente.

Aparentemente, esta concurrencia sí sucedió para la civilización Elohimiana. Considerando nuestro propio ritmo de progreso científico y tecnológico en las últimas décadas, no es demasiado descabellado imaginar que un estado sofisticado de capacidades de ingeniería genética, donde es posible la sintetización de vida, coincida con las capacidades de viaje espacial interplanetario e interestelar en términos de progreso civilizacional[^9]. También es razonable suponer que una civilización como la nuestra que acaba de entrar en la era del viaje espacial no habría superado completamente la escasez de recursos y energía. Mientras que tal civilización debe estar prosperando y ser abundante en tecnologías y investigación de solución de problemas, también es probable que incentive y fomente el progreso a través de un sistema de crédito. El punto es que la ingeniería genética y los viajes espaciales como industrias y campos de investigación deben ser muy lucrativos y altamente incentivados en una civilización que acaba de hacer el salto tecnológico de crear los medios para viajar en el espacio y crear nueva vida desde cero.

La coherencia de la narrativa supuestamente presentada por Yahweh mismo está en el ámbito de lo concebible. Mientras que en nuestra época, claramente no hemos logrado ni dominado en lo más mínimo ninguno de estos avances tecnológicos, estas cosas ya no pueden ser consideradas ficción, sino que parecen casi al alcance. Solo hace 50 años, cuando estas revelaciones se hicieron a Raël, el programa Apolo acababa de llevar hombres a la luna y James Watson Francis Crick descubrió la estructura de doble hélice del ADN dos décadas antes de eso. La ciencia y especialmente la ciencia aplicada han avanzado mucho desde entonces, lo que solía ser ciencia ficción hace solo 50 años se ha convertido en realidad. Solo consideremos por un minuto lo que es posible en los próximos 50 años, y mucho menos 100 años a partir de ahora...

[^9]: La idea de que revivir criaturas extintas como los dinosaurios a través de la ingeniería genética puede suceder al mismo tiempo que los viajes espaciales se vuelven posibles se basa en la idea de que ambos campos de la ciencia y la tecnología están avanzando rápidamente. La conexión entre estos dos campos radica en el hecho de que ambos implican explorar los límites de lo que es posible y empujar los límites de lo que podemos lograr como especie. Si bien es difícil predecir el futuro de estos campos con certeza, es razonable pensar que tanto la ingeniería genética como los viajes espaciales continuarán avanzando en las próximas décadas y pueden llevar a importantes avances científicos y tecnológicos.

## Hacia la Tierra

El prólogo no termina allí. Después de que los experimentos genéticos se volvieron polémicos y, en consecuencia, se detuvieron en el planeta natal Elohimiano, la exploración espacial llevó a nuevas fronteras interplanetarias e interestelares. Se abrió una nueva clase de posibilidades para ellos.

Justo después del pasaje mencionado anteriormente, Yahweh continúa y agrega lo que nos une a ellos:

> Ellos eligieron la Tierra donde vives.

La Tierra, un planeta estéril pero material, desprovisto de vida, resultó ser la frontera que estaban buscando. Sin embargo, ¿quiénes son _ellos_? _Ellos_ se refiere a los valientes entre la civilización Elohimiana que estaban dispuestos a viajar largas distancias en las cercanías de su planeta natal y empujar los límites de lo que anteriormente se consideraba el dominio de lo desconocido y lo desconocido. Pero, ¿quiénes podrían haber sido estos valientes en particular? El canon Raëliano ofrece respuestas parciales a esta pregunta. Sin embargo, en esta etapa de la narración, permítanos especular sobre la naturaleza de cuáles podrían haber sido los incentivos para ir tan lejos para obtener una mejor comprensión del asunto. Estas especulaciones nos darán una mejor comprensión de las condiciones en las que estos eventos evolucionaron.

[^5]: La práctica de la exégesis equivale a explicar o interpretar críticamente un texto religioso. En términos sencillos, la exégesis se refiere al proceso de descubrir el significado original e intencionado de un pasaje de las Escrituras. Esto es precisamente lo que hace Yahweh, tal como se describe en las obras fundacionales del Raelismo. Yahweh comenta los pasajes bíblicos y explica cómo se deben entender estos pasajes.
[^6]: El libro bíblico del Génesis se llama Bereshith (בְּרֵאשִׁית) en la Torá hebrea, que significa literalmente "en el principio" en hebreo. Esto se debe a que en la Biblia hebrea, los libros se nombran utilizando incipits. Las primeras palabras en el primer libro de la Biblia hebrea son Bereshit ("En el principio ..."). Ver más: [Incipit](https://en.wikipedia.org/wiki/Incipit)
[^7]: La síntesis de genes de novo es un proceso en el que una secuencia de ADN se crea artificialmente desde cero, sin necesidad de una plantilla de ADN existente. Esencialmente, es como escribir un nuevo código genético desde cero. Ver más: [Síntesis de novo](https://en.wikipedia.org/wiki/De_novo_synthesis)
[^8]: En la película Mundo Jurásico (2015), la idea de los viajes espaciales se menciona brevemente como un negocio en competencia con los parques temáticos de dinosaurios. La película se desarrolla unos 22 años después de los eventos del Parque Jurásico original, y representa un parque temático de dinosaurios totalmente operativo llamado Mundo Jurásico. El personaje que sugiere la atracción temática del espacio señala que las personas ahora están más interesadas en los viajes espaciales que en ver dinosaurios. Esta idea refleja los intereses y prioridades cambiantes de la sociedad con el tiempo.

{{< figure src="images/archaic-blue-planet.png" caption="Il. 2 - Planeta azul arcaico" >}}

## La economía de la ciencia

Ya señalamos que es razonable suponer que la civilización Elohimiana durante esa etapa de desarrollo probablemente todavía estaba gobernada por un sistema económico basado en la escasez de recursos y de energía donde debía existir un sistema de crédito que asignara medios productivos a los más aptos para el trabajo. Además, sabemos que la opinión pública, que fue responsable de detener la investigación experimental de la ingeniería genética, mostró suficiente influencia para inclinar el poder legislativo y muy probablemente ejecutivo a su favor. También podemos suponer algún tipo de sistema político con un componente republicano, donde se considera la _Rēs pūblica_, el asunto del pueblo.

Con estas dos suposiciones, que en efecto reflejan mucho nuestras propias condiciones económicas y políticas del siglo XXI, podemos aventurarnos a especular que los investigadores responsables de la investigación y desarrollo de la ingeniería sintética deben haber trabajado en nombre de una institución social cuasi corporativa (que podemos o no llamar una empresa). Esa institución debe haberse beneficiado más probablemente que no de la afluencia de mentes brillantes y poder que acompañaron sus descubrimientos científicos.

Uno solo puede preguntarse qué efectos secundarios económicos debe haber generado ese tipo de investigación prometedora. La capacidad de ingeniería inversa del código genético hasta el punto de poder escribir nuevo código genético como se escribe el código fuente de software hoy en día. La capacidad de compilar e integrar el código genético con nada más que componentes químicos de origen como se transpila el código fuente en código de máquina hoy en día. Comprender completamente y emular nuevas características con un conjunto dado de genes decodificados no es diferente a lo que hacen algunos magos de la tecnología cuando leen el código fuente hoy en día y luego se les ocurren formas de ampliar el repositorio de funcionalidades con un conjunto de nuevas características. Estos magos de la tecnología, más comúnmente referidos como ingenieros de software y arquitectos de software, son famosos por empujar los límites de lo que la tecnología es capaz de hacer y no ganan poco con ello.

Si extendemos estos principios no solo al código de máquina que se ejecuta en unidades de cálculo digitales, sino a la maquinaria que es la vida biológica, las posibilidades que se pueden deducir de ello son vertiginosas. Productos farmacéuticos de todo tipo, la curación de tipos de enfermedades y dificultades que reducen la vida, la extensión de la vida útil e incluso la preservación de la vida más allá de la muerte se vuelven viables. La civilización Elohimiana debe haber entrado realmente en una Edad de Oro por sí misma con el desarrollo de tal tecnología.

La coalición de empresas que fueron responsables de mejorar las condiciones de vida para todos los que estaban dispuestos a consumir y capaces de pagar sus productos, la confluencia de conocimiento y poder debió ser notable por decir lo menos. La circunstancia de que el legado de quien hizo posible el progreso de la ingeniería genética también es también las bases de lo que llevó a la creación de monstruos sintéticos que se liberaron y causaron estragos debe haber sido aún más notable y probablemente muy polémico en sus días.

No obstante, la riqueza del poder generada a partir de los beneficios de la ingeniería genética muy probablemente ha tenido un impacto directo en cómo la civilización Elohimiana financiaba y asignaba recursos a la causa de la exploración espacial. La afinidad compartida por ambas causas es fuertemente propicia a la idea de que agentes similares, por no decir individuos, deben haber contribuido a ambas causas.

{{< figure src="images/futuristic-city-with-tower.png" caption="Il. 3 - Paisaje urbano civilizatorio avanzado" >}}

## El Eterno

Al final del primer libro de las tres obras fundacionales del Raelismo, [El Libro Que Dice La Verdad]({{< relref "resources/the-book-which-tells-the-truth.md" >}})<sup>📖</sup>, Yahweh revela quién es y qué lo convierte en el principal representante de los Elohim:

> El más antiguo, el presidente del consejo de los eternos, tiene 25,000 años, y lo ves ante ti ahora. He vivido en veinticinco cuerpos hasta el día de hoy, y fui el primero en quien se llevó a cabo con éxito este experimento. Por eso soy el presidente de los eternos. Yo mismo dirigí la creación de la vida en la Tierra.

Ahí lo tenemos. Yahweh fue el primero en disfrutar los frutos del progreso científico. La civilización Elohimiana desarrolló y perfeccionó una técnica que les permitió habitar múltiples cuerpos a través de medios científicos, lo que permitió a los individuos dispuestos a que se les aplicara esta técnica a convertirse en verdaderamente inmortales. Dada la edad acumulada de 25'000 años, podemos estacionar de manera segura la invención de las técnicas de inmortalidad cronológicamente antes del amanecer de la Era de Capricornio y por lo tanto antes de su llegada al planeta Tierra.

## Un rápido resumen

La Era de Capricornio es una de las doce Eras Mundiales y comenzó en -21'810, duró como cada Era Mundial 2'160 años. Antes de ese período de tiempo, los Elohim, una civilización extraterrestre, llegaron a la Tierra. Motivados por un incidente trágico que involucró la fuga de uno de sus experimentos genéticos, que resultó en la pérdida de vidas Elohimianas y la cesación de esa rama de investigación en su planeta natal, los Elohim buscaron nuevas fronteras interestelares. Siguiendo la exploración interplanetaria e interestelar, los investigadores finalmente eligieron la Tierra, un exoplaneta, como su frontera para la investigación genética.

El establecimiento de una nueva frontera exoplanetaria en la Tierra pone en marcha el reloj precesional del despliegue de las Eras Mundiales. Con la llegada de los Elohim al planeta Tierra comienza el inicio de la Era de Capricornio (desde -21'810 hasta -19'650).
